歷史將會對我們仁慈 - 林夕

節錄

歷史將會對我們仁慈 - 林夕

港台《鏗鏘集》截圖(互聯網)

二零一九年七月二十一日，那元朗一夜的暗黑世界，究竟發生了甚麼？白衣人當晚打人實錄，現在已有詳細片段紀錄，公開者說得悲壯，要趕在港版《國安法》推出前，不然，唉……下刪千言萬語。看完柳爺《元朗黑夜》這本「準歷史」札記，何止千言萬語。

特別是看到柳俊江不是「爺」，而是以記者身份記述受襲當下的詳細經歷：「鐵通撞擊自己頭蓋骨的聲音，很難用文字描述，既響又悶，令腦袋強烈震盪了一陣子……然後……」然後，繼續是被痛打過程第一手最鮮活的感受。

當晚目擊者
。。。。。。
需要的是勇氣。

好在柳俊江首先是個人，然後始終是個記者，背負着這些恐怖的回憶與狼狽畫面，不但沒停下來，還訪問了四十多位當事人，用口述歷史方式，盡力還原元朗七二一事件真相。的確，只能是盡力還原，每個人的不同角度像碎片。是否有更大更有組織的陰謀，要有完整的拼圖，必然尚有缺掉的一角，尚待日後知情人士無畏無懼地填補。

而柳俊江不但訪問了四十多位現場見證人，
。。。。。。
抽絲剝繭地攤開分析。

白衣人聚集過的地點、
。。。。。。
也如活現眼前。

我們都可以是柳俊江。即使像很多人一樣，他有家庭要照顧，但當晚依然躺在床上
。。。。。。
豈料被帶走的受害者竟是自己。」

七二一事件，
。。。。。。
就讓我們說吧說吧、寫吧寫吧。

歷史將會對我們仁慈，因為歷史會由我們書寫。

（《元朗黑夜》推薦序節錄二之一）

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com